[Venn1110.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Venn1110.svg "fig:Venn1110.svg")\(A | B\)\]\]
 **谢费尔竖线**（），得名于\[1\]，写为“|
”（見[豎線](../Page/豎線.md "wikilink")）或“↑”，指示等价于[合取运算的](../Page/逻辑合取.md "wikilink")[否定的](../Page/否定.md "wikilink")[逻辑运算](../Page/逻辑连结词.md "wikilink")。普通语言表达为“**不全是**即真”（Not
AND，因此也常縮寫為**NAND**），也就是说，A |
B假，当且仅当A与B都真时才成立。它是可用来表达与[命题逻辑有关的所有](../Page/命题逻辑.md "wikilink")[布尔函数的](../Page/布尔函数.md "wikilink")[自足算子之一](../Page/自足算子.md "wikilink")。在[布尔代数和](../Page/布尔代数.md "wikilink")[数字电子中有叫做](../Page/数字电子.md "wikilink")「NAND」的等价运算。

## 定义

Sheffer竖线“|”等价于[逻辑与的否定](../Page/逻辑与.md "wikilink")：

\[A | B = \neg(A \wedge B) = \overline{AB}\]

下列真值表在语义上定义了“|”：

| <big>A</big> | <big>B</big> | <big>A | B</big> |
| ------------ | ------------ | ---------------- |
| T            | T            | F                |
| T            | F            | T                |
| F            | T            | T                |
| F            | F            | T                |

其他逻辑算子可以依据"|"来定义，比如：

\[\neg A = A | A,\]

\[A \wedge B =(A | B) |(A | B),\]

\[A \vee B =(A | A) |(B | B),\]

\[A \rightarrow B = A |(B | B) = A |(A | B)\]。

## 历史

Henry M.
Sheffer证明了[命题逻辑的所有常用算子](../Page/命题逻辑.md "wikilink")（[非](../Page/否定.md "wikilink")、[与](../Page/逻辑合取.md "wikilink")、[或](../Page/逻辑析取.md "wikilink")、[蕴涵等等](../Page/逻辑条件.md "wikilink")）都可以用它来表达（Sheffer
1913）。[查尔斯·皮尔士在](../Page/查尔斯·桑德斯·皮尔士.md "wikilink")30多年前（1880年）就发现了这个事实。皮尔士还发现所有布尔算子都可以用[NOR算子来表达](../Page/逻辑或非.md "wikilink")。

## 基于Sheffer竖线的形式系统

下面是完全基于Sheffer竖线的形式系统的一个例子，它有着[命题逻辑的表达能力](../Page/命题逻辑.md "wikilink")。

### 符号

A B C D E F G '
( | )

Sheffer竖线符合交换律不符合结合律。所以包括Sheffer竖线的所有形式系统必须也包含某种表示组合的方式。我们将为此采用'('和')'。

### 文法

字母A,B,C,D,E,F和G是原子。

任何字母加[角分符號](../Page/角分符號.md "wikilink")（Prime, ′ ）一次或多次还是一个原子（比如A', B'',
C''', D''''都是原子）。

构造规则I：原子是[合式公式](../Page/合式公式.md "wikilink")（*wff*）。

构造规则II：如果X和Y是wff，则(X|Y)是wff。

闭包规则：不能使用前两个构造规则构造的任何公式都不是wff。

字母U，V，X和Y是表示wff的元变量。

确定一个公式是否是合式公式的一个判定过程如下：反向应用构造规则"解构"这个公式，把这个公式分解为更小的子公式。接着对每个子公式重复这个递归的解构过程。最终这个公式被简约到它的原子，如果某个子公式不能被简约，则这个公式不是wff。

### 公理

下列*wff*是公理模式，即在把所有元变量替代为*wff*后变为公理。

*[THEN-1](../Page/弗雷格的命题演算.md "wikilink")：*(U|(U|(V|(U|U))))

### 推理规则

**等价代换**。设wff
X包含子公式U的一个或多个实例。如果U=V，则把X中U的一个或多个实例替换为V不改变X的真值。特别是，如果X=Y是个定理，则在V对U的任何代换之后仍是这种情况。

**交换律：**(X|Y) =(Y|X)

**对偶律：**如果形如X和(X|X)的字符串都出现在一个定理中，则如果对换这两个字符串在这个定理中的所有出现，则结果也是个定理。

**双重否定律：** ((X|X)|(X|X)) = X

**模仿律：**(U|(X|X)) =(U|(U|X))
**[THEN-3](../Page/弗雷格命题演算.md "wikilink")：**(U|(U|(V|(V|X))))
=(V|(V|(U|(U|X))))

**MP-1：** U,(U|(V|X)) \(\vdash\) V

**MP-2：** U,(U|(V|X)) \(\vdash\) X

注意。公式(U|(V|X))有释义U→V∧X。[肯定前件是MP](../Page/肯定前件.md "wikilink")-1和MP-2在V和X同一的时候的特殊情况。

### 简化

因为这个逻辑的唯一连结词是"|"，符号"|"可以一起都丢弃，只留下圆括号用来组合字母。一对圆括号必须总是包含一对*wff*。使用这种简单表示法的例子有

  -
    (A(A(B(B((AB)(AB)))))),

<!-- end list -->

  -
    (A(A((BB)(AA)))).

明显类似于[LISP的语法](../Page/LISP.md "wikilink")。

表示法可以进一步简化，通过让

  -
    (U):=(UU)
    ((U)) \(\equiv\) U

对于任何U。这种简化导致了需要改变某些规则：（1）多于两个字母允许在圆括号内。（2）在圆括号内的字母或wff允许交换。（3）在同一组圆括号内的重复字母或wff可以除去。这个结果是Peirce的[存在图的相应版本](../Page/存在图.md "wikilink")。

## 引用

  - [查尔斯·桑德斯·皮尔士](../Page/查尔斯·桑德斯·皮尔士.md "wikilink"), 1880. 'A Boolean
    Algebra with One Constant'. In Hartshorne, C, and Weiss, P.,
    eds.,(1931-35)*Collected Papers of Charles Sanders Peirce, Vol. 4*:
    12-20. Harvard University Press.
  - H. M. Sheffer, 1913. "A set of five independent postulates for
    Boolean algebras, with application to logical constants,"
    *Transactions of the American Mathematical Society 14*: 481-488.

## 参见

  - [逻辑与非](../Page/逻辑与非.md "wikilink")
  - [与非门](../Page/与非门.md "wikilink")
  - [自足算子](../Page/自足算子.md "wikilink")
  - [真值表](../Page/真值表.md "wikilink")
  - [存在图](../Page/存在图.md "wikilink")
  - [逻辑哲学论](../Page/逻辑哲学论.md "wikilink")
  - [零阶逻辑](../Page/零阶逻辑.md "wikilink")

[Category:布尔代数](../Category/布尔代数.md "wikilink")
[X](../Category/數理邏輯.md "wikilink")
[Category:邏輯聯結詞](../Category/邏輯聯結詞.md "wikilink")

1.  [张申府](../Page/张申府.md "wikilink")《所思》：“自余后起数理名家数美人蛇斐（Dr.H.M.
    Sheffer）最有成就，也久不见其新著。……友人[俞大维博士](../Page/俞大维.md "wikilink")，昔在美学于蛇斐。前岁在德著名的《数学纪录》杂志，曾一见其新著，精进不息，必是足为中国光的。